\chapter{\nmu Instalacja i konfiguracja oprogramowania}
\label{chap:instalacja_i_konfiguracja_oprogramowania}
Rozdział ten przestawia instalację sprawdzonych i rekomendowanych przeze mnie narzędzi do pracy z~\LaTeX{}em oraz jego wstępną zalecaną konfigurację. Skupię się na jednym, konkretnym programie do edycji noszącym nazwę \mbox{\textit{Texmaker}}. W tym miejscu niestety muszę rozczarować osoby ,,nie lubiące'' Texmakera --- w~tym rozdziale nie opisuje innych możliwych narzędzi do edycji, ponieważ temat ten jest tak ogromny, że doskonale nadaje się na osobną książkę. Natomiast oczywiście powiem o innych, znanych mi alternatywnych narzędziach mogących z powodzeniem zastąpić Texmakera.


\section{\nmu Niezbędne narzędzia}
\label{sec:niezbedne_oprogramowanie}
Do rozpoczęcia pracy będziemy potrzebować kilku narzędzi. Prawie wszystkie wymienione przeze mnie poniżej elementy można uzyskać bez żadnych opłat, wyjątek stanowi tu oczywiście komputer oraz system Windows, chodź i system spod znaku okienka dostępny jest bezpłatnie dla studentów wybranych szkół i uczelni wyższych\footnote{Dla osób niewtajemniczonych odsyłam do programu \textit{Dream Spark} prowadzonego przez firmę Microsoft, a szczegóły co do tego projektu można uzyskać po adresem \url{https://www.dreamspark.com/}.}.

\begin{itemize}
\item Komputer wraz z systemem operacyjnym (Windows lub Linux\footnote{Opis instalacji oprogramowania dla środowisk tj. OSX lub Solaris, wykracza poza ramy tej książki, chodź z pewnością sposób instalacji jest równie podobny i prosty do wykonania, co  zamieszczone w~niniejszej publikacji materiały.}). \\
Przy tworzeniu niniejszej pracy wykorzystano dystrybucję Linux Ubuntu 14.04 x64 oraz 12.04 x64. Obie wymienione wersje zaliczają się do dystrybucji LTS, czyli \textit{Long Term Support};

\item Texmaker --- program, nasz edytor tekstu w którym będziemy pisać dokumenty LaTeXa;

\item \textit{TeX Live}\footnote{Program przeznaczony dla dystrybucji Linuksowych.} lub \textit{MikTeX}\footnote{Program przeznaczony dla systemu Windows.} --- to programy, a w zasadzie dystrybucje zawierające pakiety rozmaitych bibliotek i programów, które umożliwią nam utworzenie i skompilowanie naszego dokumentu LaTeXa do formatu wynikowego tj. PDF;

\item Git --- program, będący systemem kontroli wersji. \\
\textbf{Uwaga, program ten jest nieobowiązkowy}, ale może okazać się niezwykle przydatny podczas składowania pracy i weryfikacji ewentualnych błędów;

\item Freemind --- program umożliwiający tworzenie map myśli. \\
\textbf{Uwaga, program ten jest nieobowiązkowy}, lecz może się świetnie sprawdzić w początkowych fazach rozwoju projektu pracy, gdzie częste zmiany w nazwach, czy umiejscowieniu poszczególnych rozdziałów prawie nieustannie mają miejsce;

\item Chęci i trochę wolnego czasu --- z tym punktem może być najwięcej problemu ;).
\end{itemize}

Jeśli masz już zainstalowane odpowiednie oprogramowanie możesz pominąć dalszą część tego rozdziału i przejść do następnego zatytułowanego \lnameref{chap:pierwszy_dokument}.


%##############################################################################
\section{\nmu Alternatywne narzędzia}
\label{sec:alternatywne_narzedzia}

\subsection*{Edytor}
Obecnie na rynku istnieje tak ogromna ilość różnorodnych edytorów, że nie sposób ich tu wszystkich wyliczyć (mowa tu oczywiście o edytorach nie używających formatowania tekstu). Jeśli wiec Texmaker z jakiś powodów Ci nie pasuje jako narzędzie pracy, to jest jednak pewna obszerna grupa programów edycyjnych, która znajduje spore zainteresowanie wśród społeczności \LaTeX{}a.

W śród bardziej znanych edytorów można wyróżnić:
\begin{itemize}
\item \emph{Emacs + AUCTeX}
\item \emph{Eclipse + TeXlipse plugin}
\item \emph{Vim + LaTeX-suite}
\item \emph{Sublime Text + LaTeX plugin}
\item \emph{TeXworks}
\item \emph{TeXstudio}
\item \emph{LyX}
\item \emph{gedit + the gedit-LaTeX-plugin}
\item oraz wiele wiele innych.
\end{itemize}

Jak widać edytorów jest bardzo wiele. Ciężko przy tak ogromnym wyborze wybrać coś konkretnego i wartościowego, ponieważ każdy program ma swoje indywidualne zalety oraz zwolenników. Warto więc w tym miejscu wspomnieć o 2~stronach internetowych, które mogą stanowić dobry punkt zaczepienia przy wyborze własnego środowiska pracy, może akurat Twój ulubiony edytor posiada wsparcie dla \LaTeX{}a :)

\begin{itemize}
\item Genialny artykuł przedstawiający krótki opis popularnych programów wraz z zrzutami ekranu wyglądu edytorów: \url{http://tex.stackexchange.com/questions/339/latex-editors-ides}

\item Zestawienie sporej liczby edytorów w jednej obszernej tabeli:  \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_TeX_editorsa}
\end{itemize}

%\paragraph{Eclipse + TeXlipse.}{Eclipse to bardzo potężne IDE do tworzenia różnorodnego typu oprogramowania. Oprócz podstawowych funkcji przydatnych podczas pisania programów jak np: podświetlanie składni, posiada ogrom dodatków/pluginów rozszerzających jego podstawowe działanie. Jednym z nich jest dodatek TeXlipse poszerzający możliwości środowiska Eclipse o wsparcie dla dokumentów \LaTeX{}a. Oba programy są również dostępne na większość popularnych systemów operacyjnych.}

%\paragraph{Emacs}{Blasdaasdasd}


%##############################################################################
\clearpage
\section{\nmu Linux}
\label{sec:linux}
Przeznaczenie tego rozdziału skierowane jest dla użytkowników instalujących oprogramowanie na systemach typu Linux, lecz nawet jeśli nie zaliczasz się do grona jego użytkowników, to z całego serca będę zachęcać Cię do wypróbowania i skorzystania z tej gałęzi systemów operacyjnych\footnote{Zapytasz zapewne dlaczego? Odpowiedź jest prosta. Sam kiedyś, przez dość długi czas byłem zagorzałym zwolennikiem systemów z spod znaku okienka. W chwili znużenia użytkowaniem systemu Windows, zainteresowałem się tym co nowego i fajnego mają do zaoferowania pozostali rywale rynku --- i tak padło na bezpłatnego Linuksa. Efektem początkowego ,,zainteresowania'' jest już kilku letnia praktyka z Linuksem jako podstawowym narzędziem w pracy --- i chodź w to trudno uwierzyć, muszę szczerze przyznać, że ani razu się jeszcze nie zawiodłem. \\
Więcej informacji --- Dlaczego Linux jest lepszy? --- dostępne jest tu: \url{http://www.whylinuxisbetter.net/index_pl.php?lang=pl}}. W przeciwnym razie zapraszam Cię do kolejnego podrozdziału \ref{sec:windows} poświęconemu instalacji dla systemów z rodziny Windows.

%Aby zwiększyć morale użytkowników\footnote{Adnotacja ta jest kierowana w szczególności do początkowych użytkowników systemu Linux, ponieważ doświadczeni już to wiedzą ;)} systemów Linux, chce zapewnić, że proces instalacji niezbędnego oprogramowania będzie wyjątkowo bezbolesny w porównaniu z Windowsem ;)

%##############################################################################
\subsection{\nmu Repozytoria, a pliki źródłowe}
Pojęcie repozytoriów i plików źródłowych zapewne może być dość dobrze znane ze słyszenia, lecz jeśli chodzi o ich precyzyjne określenie, to tu może być nieco ciężej.

\noindent Poniżej zawarto dwie proste definicje dla przypomnienia czym są nasze niewiadome.

\begin{defn}[Repozytorium]
To miejsce przechowywania dokumentów w spójny i~uporządkowany sposób. Jego zawartość przeznaczona jest głównie w celu do udostępniania jej użytkownikom.
\end{defn}

\begin{defn}[Pliki źródłowe]
W informatyce jest to wersja programu komputerowego będącego najczęściej w formie prostych plików tekstowych, nie będących jeszcze ich skompilowaną wersją w postaci pliku wykonywalnego, uruchamianego bezpośrednio na komputerze.
\end{defn}

%##############################################################################
\subsection*{\nmu Instalacja z repozytorium}

Przedstawię wam kilka zalet i wad instalacji programów z domyślnych repozytoriów.

\subsubsection{Zalety}
\begin{itemize}
\item Instalacja programu w jednej, krótkiej linijce konsoli\footnote{Chodź pewnie dla wielu, bynajmniej nie jest to zaletą, a samo słowo ,,konsola'' budzi wszechogarniający lęk zupełnie niepotrzebnie ;)},

\item Oprogramowanie pobierane z domyślnych repozytoriów mimo tego, że może być nieco przestarzałe, w teorii jest bardziej stabilne poprzez dłuższy czas testowania go przez użytkowników\footnote{Chodź zdanie to nie wyczerpuje tematu stabilności oprogramowania, a raczej jedynie delikatnie zarysowuje jej obrysy, to zwraca szczególną uwagę na dojrzałość i sprawność niektórych starszych wersji programów. Mimo tego, że są nieco przestarzałe wciąż świetnie spełniają swoje zadanie.},

\item Dodanie do systemu nowych, zaufanych i często aktualizowanych repozytoriów w efekcie umożliwi posiadanie najbardziej aktualnej wersji programu.
\end{itemize}

\subsubsection{Wady}
\begin{itemize}
\item Często, (chodź nie jest to regułą) domyśle repozytoria posiadają mało aktualne oprogramowanie,
\end{itemize}

%##############################################################################
\subsection*{\nmu Instalacja z plików źródłowych}
Omówmy teraz zalety oraz pewne wady instalacji programów bezpośrednio z plików źródłowych.

\subsubsection{Zalety}
\begin{itemize}
\item Posiadanie zawsze najnowszego oprogramowania,
\item Nowe funkcje, często ułatwiające lub poprawiające stabilność aplikacji,
\item Poprawa rozpoznanych wcześniej błędów.
\end{itemize}

\subsubsection{Wady}
\begin{itemize}
\item Najnowsze oprogramowanie nie zawsze znaczy najlepsze --- możliwe nowe, niewykryte błędy utrudniające lub uniemożliwiające pracę programu,
\item Brak możliwości aktualizacji, chyba że posiada wewnątrz moduł auto-aktualizacji\footnote{Dla ciekawostki program, który posiada wbudowany moduł automatycznych aktualizacji to dla przykładu \textit{jDownloader}.},
\item Trudniejszy w obsłudze --- wymaga wiedzy o procesie instalacji.
\end{itemize}


%##############################################################################
\subsection{TeX live}
\label{subsec:linux_texlive}
Jest to program zawierający w sobie zbiór rozmaitych bibliotek dla \LaTeX{}a oraz rozmaitych podprogramów umożliwiających kompilację dokumentów tekstowych do różnego rodzaju formatów publikacyjnych w~tym formatu PDF.

Możliwych jest kilka różnych dróg instalacji zestawu tych bibliotek, lecz w tym miejscu pokażę jedną z~tych, które moim zdaniem są najłatwiejsze dla początkującego użytkownika uwzględniając przy tym późniejsze aktualizacje pakietów. \\

\subsubsection*{Instalacja}
Kod znajdujący się na listingach \ref{lst:linux-ubuntu1404-instalacja-texlive2013} (Ubuntu 14.04) oraz \ref{lst:linux-ubuntu1204-instalacja-texlive2013} (Ubuntu 12.04) ukazuje  instalację TeX Live 2013 oraz wszystkich zawartych w nim pakietów jakie są dostępne.

Ważne w tym miejscu jest to, aby wyjaśnić dlaczego proponuję wykonać pełną instalację. Otóż instalacja wszystkich dostępnych pakietów z dużym prawdopodobieństwem uchroni początkującego użytkownika przed potencjalnymi błędami ,,brakujących pakietów'', gdy będzie chciał użyć nowego, dotąd nieznanego pakietu by zobaczyć jego działanie\footnote{Gdy zaczynałem naukę systemu Linux oraz zainteresowałem się tworzeniem dokumentów w \LaTeX u, najczęstszym moim błędem był właśnie brak jakiegoś pakietu, który powodował błędy przy kompilacji dokumentu. Obecny zbiór bibliotek Tex Live 2012 nie posiada funkcji automatycznego doinstalowywania brakujących bibliotek w~razie potrzeby --- w~taką funkcję wyposażona jest wersja bibliotek \LaTeX{}a na system Windows, nosi nazwę MikTeX. Wiecej informacji o MikTeX znajdziesz w rozdziale \ref{subsec:windows_miktex}.}. Cały pakiet to około 1,5GB danych do pobrania.\\

Instalacja TeX Live dla systemu Linux Ubuntu 14.04 będzie sprawą iście trywialną, którą to dodatkowo doskonale obrazuje listing \ref{lst:linux-ubuntu1404-instalacja-texlive2013}. Warto tu dodać, że domyślnie pełna instalacja TeX Live 2013 nie instaluje programu biber, który wykorzystamy przy tworzeniu bibliografii.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-ubuntu1404-instalacja-texlive2013, caption=Linux Ubuntu 14.04 --- Pełna instalacja programu TeX Live 2013, style=Bash]
sudo apt-get install texlive-full biber
\end{lstlisting}

Instalacja dla pozostałych systemów z rodziny Linux Ubuntu starszych niż 14.04, będzie wymagać nieco więcej pracy, lecz dzięki pewnemu skryptowi ułatwimy sobie niniejszą instalację do 3 prostych kroków.

\noindent Zmienienia obecnego katalogu, pobrania skryptu instalacyjnego, uruchomienie skryptu oraz po instalacji skryptu doinstalowanie programu biber. Działania te umożliwią nam posiadanie wersji TeX Live 2013, w tym przypadku testowane dla wersji Ubuntu 12.04.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-ubuntu1204-instalacja-texlive2013, caption=Linux Ubuntu 12.04 --- Pełna instalacja programu TeX Live 2013, style=Bash]
cd ~/Pobrane
wget https://github.com/scottkosty/install-tl-ubuntu/raw/master/install-tl-ubuntu && chmod +x ./install-tl-ubuntu
./install-tl-ubuntu
sudo apt-get install biber
\end{lstlisting}

Oczywiście zaawansowanych użytkowników nie będę namawiać do instalacji wszystkich pakietów, ponieważ było by to jawną zbrodnią ;).

\noindent Nie ukrywam jednak, że pomimo sporego rozmiaru bibliotek do pobrania jednorazowo, zyskamy sporo cennego czasu na ewentualnym szukaniu nazwy pakietu (często zdarza się, że jest inna niż nazwa używana potocznie) i doinstalowaniu go, co również trzeba poprzedzić kilkoma standardowymi komendami instalacyjnymi.


%##############################################################################
\subsection{Texmaker}
\label{subsec:linux_texmaker}
Texmaker to zwyczajny edytor tekstu, nie wyróżniający się niczym szczególnym, poza tym, że posiada wszystko to co jest rzeczywiście przydatne przy tworzeniu dokumentów tekstowych w \LaTeX{}u. Brak w nim zbędnych i kosmicznych wodotrysków, które w dużej mierze i tak nie zostają zwykle wykorzystane podczas pracy.

\subsubsection{Instalacja}
\label{subsec:linux_texmaker_instalacja}
Cały proces instalacji jest bardzo prosty, a ilustruje go listing .

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-instalacja-texmaker, caption=Linux Ubuntu 14.04 --- Instalacja programu Texmaker z domyślnego repozytorium, style=Bash]
sudo apt-get install texmaker
\end{lstlisting}

W przypadku powyżej komendy zainstalujemy program z domyślnego repozytorium Ubuntu 14.04, które zostało zaktualizowane do bardziej aktualnych wersji, to przypadku wersji Ubuntu starszych niż 14.04 wersja Texmakera jest nieco starsza od aktualnie wydanej. Z~tego względu, jeśli chcemy używać najaktualniejszej wersji, zainstalujemy program bezpośrednio z gotowej paczki instalacyjnej przygotowanej przez twórców programu (do~pobrania z strony autorów\footnote{\url{http://www.xm1math.net/texmaker/download.html}}).

Po pomyślnym pobraniu odpowiedniej wersji programu dla posiadanego systemu operacyjnego oraz jego architektury (32- lub 64-bit), można dwukrotnie kliknąć na pobranym programie i~zainstalować go poprzez automatycznie uruchomione ,,Centrum oprogramowania Ubuntu'' lub w innym wypadku użyć do tego komendy z terminala, który został przedstawiony na listingu \ref{lst:linux-instalacja-texmaker-z-pakietu}:

\begin{note}
Oczywiście dla różnych typów systemów operacyjnych należy wybrać różne paczki. Dla systemów 32-bitowtch będą to paczki zakończone ,,i386'', natomiast dla systemów 64-bitowych odpowiednio ,,amd64''.
\end{note}

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-instalacja-texmaker-z-pakietu, caption=Linux Ubuntu 12.04 x64 --- Instalacja programu Texmaker z paczki, style=Bash]
cd ~/Pobrane
wget http://www.xm1math.net/texmaker/texmaker_ubuntu_12.04_4.3_amd64.deb
sudo dpkg -i texmaker_ubuntu_12.04_4.3_amd64.deb
\end{lstlisting}

%##############################################################################
\subsubsection{Konfiguracja}
\label{subsubsec:linux_texmaker_konfiguracja}
Dla naszych potrzeb pisania pracy, ale i nie tylko, potrzebna będzie drobna konfiguracja kilku istotnych, chodź wyjątkowo prostych rzeczy z domyślnej instalacji Texmakera. A są to:

\begin{itemize}
\item Domyślna kompilacja BibTeX zamienić na biber;
\item Zmiana domyślnego słownika na polski;
\item Zamiana znaków tabulatora na spacje;
\item Sprawdzaj zmiany dokonane z zewnątrz;
\end{itemize}

\paragraph{Dlaczego akurat takie zmiany?} Otóż powyższe rzeczy pozwolą na spokojną pracę wraz z dokumentem, ale dlaczego akurat taka konfiguracją jest słuszna wyjaśnię już dla każdej pozycji z osobna.

\paragraph{Domyślna kompilacja bibliografii przez biber} Aby zmienić domyślną konfigurację w Texmaker należy zmienić

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texmaker-biber-settings.png}
\captionsource{Konfiguracja programu biber w edytorze Texmaker.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texmaker-biber-settings}
\end{figure}

\paragraph{Zmiana domyślnego słownika na polski} W tym miejscu sprawa wydaje się dość prosta i~nie wymaga większego wyjaśnienia, prócz większej wygody podczas pisania dokumentu.\\

Aby zmienić słownik należy w programie Texmaker kolejno wybrać:

\noindent \texttt{Preferencje} $\rightarrow$ \texttt{Konfiguracja Texmakera} $\rightarrow$ \texttt{Edytor} $\rightarrow$ W miejscu opcji słownik ortograficzy wpisać: \path{/usr/share/myspell/dicts/hyph_pl_PL.dic} lub wybrać plik poprzez opcję wyboru pliku. Całość ukazuje rysunek \ref{fig:texmaker-dictionary-and-tabulate-settings}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texmaker-dictionary-and-tabulate-settings.png}
\captionsource{Konfiguracja edytora Texmaker.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texmaker-dictionary-and-tabulate-settings}
\end{figure}


\paragraph{Zamiana znaków tabulatora na spacje} Wydaje się, że jest to zagadnienie uwarunkowane przez preferencje osoby, jednak w swoim doświadczeniu w pracy z różnymi plikami tekstowymi umieszczanie znaków tablatora jest czystym grzechem. Tekst z tabulatorami wygląda świetnie na maszynie autora w jego ulubionym edytorze, lecz może się okazać, że na zupełnie innym urządzeniu w zupełnie nieskonfigurowanym edytorze tekst jest porozrzucany przez co ogromnie trudny w odczycie. Na coś takiego nie można sobie pozwolić.

Zastępowanie znaków spacjami jest również dość popularne przy przechowywaniu kodu w systemach kontroli wersji, które w dużej większośći bazują na znakach, a spacje są jednym z najbardziej uniwersalnych znaków odstępu, łatwo odczytywalnych przez programy edycyjne.

\paragraph{Sprawdzaj zmiany dokonane z zewnątrz} Opcja ta jest bardzo prosta. Sprawdza czy podczas edycji dokumentów w edytorze nie nastąpiła jakaś zewnętrzna zmiana w plikach (np: czy nie użyto w tym samym czasi innego edytora i nie zmieniono czegoś w plikach). Zalecam włączenie tej opcji.

Wszystkie wspomniane ustawienia to pokazuje rysunek \ref{fig:texmaker-dictionary-and-tabulate-settings}.


%##############################################################################
\subsection{Git *}
\label{subsec:linux_git}
Jak wspomniałem wcześniej w rozdziale \ref{sec:niezbedne_oprogramowanie} zatytułowanym \lnameref{sec:niezbedne_oprogramowanie}, \textbf{instalacja czy używanie tego programu jest nieobowiązkowe}. \\
Git jest programem służącym kontroli wersji w szczególności kodów źródłowych. W kolejnych podrozdziałach będę omawiać jak używać tej technologi w podstawowym zakresie aby zwiększyć bezpieczeństwo utraty pracy (np: poprzez przypadkowe zniszczenie komputera na którym pisano pracę, lub inny przypadek losowy). %To niezwykle przydatne i potężne narzędzie również przy korzystaniu z LaTeX{}a przez kilka osób.

\subsubsection*{Instalacja}

Poniższy kod dodaje do systemu adres oficjalnego repozytorium programu git oraz instaluje jego najnowszą wersję.

\begin{lstlisting}[label=lst:code-linux-instalacja-git, caption=Linux Ubuntu --- Instalacja programu Git, style=Bash]
sudo add-apt-repository ppa:git-core/ppa
sudo apt-get update
sudo apt-get install git
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Konfiguracja}
\label{subsubsec:linux_git_konfiguracja}
Pierwszym krokiem po instalacji Git'a jest przedstawienie się programowi kim jesteśmy oraz jakich programów chcemy używać przy pracy z nim. Sytuację tą  obrazuje listing \ref{code-linux-minimalna-konfiguracja-git}. Dzieje się tak, ponieważ Git będzie używać tych danych do przechowywania informacji o autorze commit'a\footnote{w tłum. popełnić, angażować, oddać --- jednak jak dotąd nie spotkałem się z spolszczeniem tego słowa podczas codziennej pracy z Git'em, tak więc w~niniejszej publikacji będę używać angielskiej nazwy tego słowa.}, a także do danych wykorzystywanych przykładowo podczas łączenia gałęzi lub rozwiązywania konfliktów w plikach.

\begin{lstlisting}[label=lst:code-linux-minimalna-konfiguracja-git, caption=Lista komend dla wstępnej konfiguracji programu Git, style=Bash]
git config --global user.name "Jacek Placek"
git config --global user.email "jacek.placek@example.com"
git config --global core.editor vim
git config --global merge.tool vimdiff
git config --global color.ui true
\end{lstlisting}

Powyższe komendy konfiguracyjne są tak naprawdę podstawą podstaw konfiguracji programu Git.

Nie uwzględniono tu wielu ważnych aspektów jak przykładowo ,,białych znaków'', które w systemie Windows posiadają odrębne zakończenia linii, niż w Linuksie czy Mac OS (więcej na ten temat odnajdziesz w podrozdziale \ref{subsec:windows_git} poświęconym programowi Git na systemy z rodziny Windows).

Więcej informacji na temat konfiguracji programu Git przeczytasz na stronie:  \url{http://git-scm.com/book/pl/Dostosowywanie-Gita-Konfiguracja-Gita}


%##############################################################################
\clearpage
\section{Windows}
\label{sec:windows}
Cały niniejszy rozdział poświęcony jest instalacji i konfiguracji niezbędnego oprogramowania na systemach z rodziny Windows.

Proces instalacji nieco różni się tego prezentowanego w rozdziale \ref{sec:linux} dla systemu Linux Ubuntu, jednak etapy konfiguracji poszczególnych programów są praktycznie jednakowe dla obu systemów, w związku z tym będę odwoływać się do nich w treści kolejnych podrozdziałów.

%##############################################################################
\subsection{MikTeX}
\label{subsec:windows_miktex}
MikTeX to program zawierający zestaw bibliotek niezbędnych do pracy z systemem składu tekstu \LaTeX{} w systemie Windows.

\subsubsection*{Instalacja}
Proces instalacji zestawu bibliotek skupia się do wejścia na stronę producenta\footnote{\url{http://miktex.org/}} i~pobrania niezbędnego pliku instalacyjnego. Na chwilę pisania niniejszego dokumentu aktualną wersją programu MikTeX jest wersja 2.9.5105 i waży około 163MB. Na stronie producenta znajdziemy również wszelkie potrzebne informacje dotyczące wersji systemu Windows na której można z powodzeniem zainstalować bibliotekę MikTeX.

Poprzez sam proces instalacji prowadzi nas prosty instalator, natomiast w razie problemów, producent zapewnia obrazkową pomoc krok po kroku, umieszczoną pod adresem internetowym: \url{http://miktex.org/howto/install-miktex}.

Podczas instalacji czarodziej zada pytanie \textit{Install missing packages on-the-fly?} --- oznacza to nic innego jak --- co ma zrobić program, gdy nie znajdzie potrzebnego pakietu? \\Można tu zaznaczyć opcję \textit{Yes} co będzie oznaczało, że tym podczas nieco dłuższego procesu kompilacji dokumentu program MikTeX pobierze i doinstaluje odpowiednie dla niego pakiety w sposób automatyczny. Ma to swoje wady i zalety, ale decyzja wyboru opcji zależy od użytkownika.

%##############################################################################
\subsection{Texmaker}
\label{subsec:windows_texmaker}
Texmaker to zwyczajny edytor tekstu, nie wyróżniający się niczym szczególnym, poza tym, że posiada wszystko to co jest rzeczywiście przydatne przy tworzeniu dokumentów tekstowych w \LaTeX{}u. Brak w nim zbędnych i kosmicznych wodotrysków, które w dużej mierze i tak nie zostają zwykle wykorzystane podczas pracy.

\subsubsection*{Instalacja}
Instalacja programu Texmaker w systemie Windows jest bardzo prosta. Wymaga pobrania właściwego pliku instalacyjnego ze strony producenta\footnote{\url{http://www.xm1math.net/texmaker/}}, następnie uruchamiania go i postępowania zgodnie z pytaniami instalatora. Pytania instalatora zawężają się  zwykle do akceptacji kolejnych okienek w tym licencji, czy określenia miejsca instalacji. \\
Po pomyślnym przejściu procesu instalacji, można uruchomić nowo zainstalowany program z paska startu.

Kolejnym krokiem będzie odpowiednia konfiguracja programu Texmaker.

\subsubsection*{Konfiguracja}
Konfiguracja programu Texmaker jest identyczna na każdym systemie operacyjnym. W związku z tym odsyłam do rozdziału \ref{subsubsec:linux_texmaker_konfiguracja} gdzie przedstawiono cały proces konfiguracji na przykładzie systemu Linux Ubuntu.


%##############################################################################
\subsection{Git *}
\label{subsec:windows_git}

\subsubsection*{Instalacja}
Instalacja programu sprowadza się do pobrania programu z strony producenta\footnote{\url{http://git-scm.com/}}  i~postępowania zgodnie z czarodziejem prowadzącym proces instalacji.\\

Opcją, które może być nieco zawiła dla osoby, która pierwszy raz spotyka się z Git'em to strona \textit{Adjusting your PATH environment}. Znajdziemy na niej pytanie o sposób użytkowania programu Git z poziomu konsoli (Bash, Cygwin lub cmd). \\
Osobiście wybrałbym opcję \textit{Use Git Bash only} lub ewentualnie drugą \textit{Run Git from the Windows Command Prompt} --- z racji tego, że nie będziemy ingerować bezpośrednio w programy z domyślnej konsoli Windowsa (np. program \textit{find}). Druga opcja jest szczególnie wskazana dla posiadaczy programu Cygwin, ponieważ umożliwia działanie Gita bezpośrednio z poziomu jego konsoli.

Ważna kwestią w procesie instalacji jest również karta \textit{Configuring the line ending conversions} ustawiająca jak ma się zachować Git przy zakończeniach linii w plikach tekstowych. \\
Niedoświadczonym użytkownikom polecam wybranie opcji \textit{Checkout Windows-style, commit Unix-style line endings}\footnote{Wybór ten nie oznacza jednak, że pozostałe opcje są mniej lub bardziej korzystne. Chodzi tu bardziej o konwencję z jaką będzie miało się do czynienia przy tworzeniu programów wieloplatformowych.}. Natomiast doświadczeni użytkownicy, powinni bez problemu poradzić sobie z wyborem odpowiedniej dla nich opcji.

\subsubsection*{Konfiguracja}
Instalator programu Git w wersji 2.0 i wyżej na systemy z rodziny Windows zapewnia bardzo dobrą wstępną konfigurację środowiska. Kolejną kwestią pozostaje to, aby Git poznał z kim przyjdzie mu pracować\dots :) \\

Dalszy etap wstępnej konfiguracji jest niemal identyczny dla systemów z rodziny Linux oraz Windows, tak więc odsyłam czytelnika do rozdziału \ref{subsubsec:linux_git_konfiguracja} o podsekcji zatytułowanej konfiguracja.


